
\chapter{绪论}

\section{课题背景}

过去十年，以智能手机为代表的移动终端得到了爆炸性的增长，给人们的生活带来了巨大的便利，人类社会也从PC 互联网进入了移动互联网时代。作为移动互联网的根基，无线通信系统也从第三代(3G) 逐步过渡到第四代(4G)。相比3G 通信系统，4G在数据速率，频谱效率等方面都得到了巨大的提高，为移动互联网的普及提供了可能。

不同于以码分多址(CDMA，Code Division Multiple Access) 技术为核心的3G通信系统，4G通信在物理层采用基于正交频分复用(OFDM，Orthogonal Frequency Division Multiplexing) 的多载波调制技术。为了提高通信速率，就需要更大的传输带宽。但无线信号在空间传播中，在障碍物表面会发生散射，形成多径传播。多径传播会导致信号在时域弥散（频率选择性），在接收端会产生码间干扰(ISI, Inter-symbol Interference)导致误码。这严重损害了信息传递的可靠性。多载波技术将宽带信道划分为多个窄的子信道，避免了宽带信道的频率选择性衰落，可以有效抵抗ISI。OFDM 技术在多载波技术的基础上，通过重叠子载波进一步提高了频谱效率。而且OFDM 在发送端和接收端可以使用快速傅里叶变换(FFT)完成，使得接收机结构简单，容易实现。

通信能力的提升永远在追赶通信需求的增长。在市区交通，高铁，高速公路等应用场景中，发送端、散射体、接收端任意一方的运动，均会引起电磁波传播中的多普勒效应，产生频移（时间选择性），使无线信道成为时变信道。时变信道破坏了OFDM 系统中子载波间的正交性，子载波间产生载波间干扰(ICI,Inter-Carrier Interference)，会在接收端造成误码，严重损害通信系统性能。同时具有频率选择性和时间选择性的信道被称为双弥散（doubly dispersive）信道或双选（doubly selective）信道。

发送信号经过衰落信道后，在接收端经过判决、译码等得到发送信号的估计值。当衰落信道比较恶劣时发送信号会产生严重畸变，导致判决、译码错误。通过对信号经历的信道进行估计，利用估计信道对接收信号进行补偿，可以有效的防止误码产生，提高通信系统的可靠性。通过向发送信号中插入特定的导频信号，再在接收端使用接收导频信号得到信道状态信息的估计值。这就是目前使用最多的导频辅助的信道估计方法。在发送信号中插入导频，提高通信可靠性的同时，会降低有效信息的传输速率。当信道衰落严重时，需要插入大量的导频才能满足传输可靠性的要求，但这也进一步降低了通信系统的有效性。

综上，研究双选信道下的信道估计技术，具有重要的现实意义。

\section{国内外研究现状}

1.双选信道模型

电磁波在空间传播过程中，会发生衰落；在遇到障碍物时，会发生反射、绕射、散射等线性。用于预测无线覆盖范围的传播模型，一般描述的是发射机与接收机之间长距离间（几百米以上）的信号场强变化，称为大尺度传播模型；反之，用于描述短距离（几个波长）或短时间内的接收场强的快速变化的传播模型，称为小尺度衰落模型。本文关注的是信道的小尺度衰落对通信系统的影响，此时传播损耗可以忽略不计。

小尺度衰落，主要由多径效应和多普勒效应引起。信道的多径效应，导致信号在时域发生扩展，产生时间色散。定义信道的相干带宽为信道时延扩展的倒数，根据信道的相干带宽和发送信号带宽之间的关系，可以将信道分频率选择性信道和平台衰落信道。多普勒效应，使得信号发生频率偏移，在频域展宽，产生频率色散。定义信道的相干时间为多普勒扩展的倒数，根据信道的相干时间和信号周期之间的关系，可以将信道分为快衰落信道和慢衰落信道。

双选信道同时具有频率选择性和快衰落特性。不同于将静态信道建模为线性时不变系统，线性时变信道（LTV）更符合信道具有双选特性的情况。

LTV信道的主要理论基础研究在20世纪五六十年代就出现了。Zadeh(1950)提出了在联合TF域刻画LTV信道的系统函数。基于对电离层信道极大兴趣的驱使，Kailath补充了Zadeh的工作，提出了双系统函数，讨论了采样模型和处理测试方法。重点关注的对偶概念（在TF分析中非常重要的概念）由Gersho 给出。Bello在1963年给出了广义平稳非相关散射（WSSUS）假设，并广泛应用至今。Gallager提出了信道统计估计，后来Gaarder也提出了相关理论。Kennedy 提出了随机LTV 信道下通信模型的相对综合描述。LTV 信道在信道理论由Biglieri, Proakis，Shamai和Gallager提出。

2.信道估计技术

信道估计技术是一个相对成熟的技术领域。根据是否需要已知的信道状态信息等条件，信道估计技术可以大致分为以下几类：基于辅助导频的信道估计，半盲或盲的信道估计，基于判决反馈的信道估计。基于辅助导频的信道估计，估计性能更加优秀，也是本文使用的方案。这种方案实施时，需要在发射数据中的固定位置，插入导频信息。这些发射的导频信息，对于接收端是已知的。接收端接收到经过衰落信道之后导频信息，对比发射导频，可以估计出导频处衰落信道的信道状态信息（CSI），进一步得到完整的信道估计值。

传统的基于导频的信道估计方法有最小二乘（Least Square，LS）估计，最小均方误差（Minimum Mean Square Error，MMSE）估计等。LS 估计基于接收导频信号与发送导频信号之间的最小均方误差准则。LS估计算法实现最为简单，复杂度低，是应用最为普遍的算法，但性能也相对较差。MMSE 估计利用信道的二阶统计特性，可以实现比LS估计更准确的估计性能。但MMSE估计中存在矩阵求逆操作，算法复杂度也更高。为了降低MMSE估计的复杂度，线性最小均方误差（Linear Minimum Mean Square Error， LMMSE）估计被提出。

以上这些传统的信道估计方法，在非时变或非信道双选条件下可以取得很好的性能，但对于双选信道，信道的时变特性导致待估计的信道参数增多，以上传统方法在估计性能和导频开销方面无法满足要求。基扩展模型（Basis Expansion Model，BEM）将双选信道中信道的冲击响应利用一组基进行近似。因为信道中多普勒扩展的有限性，因此选取恰当的基函数，可以得到相对准确的信道近似。BEM估计简化了信道模型，使得待估计的信道参数大大减小。当BEM模型与真实信道比较相近时，可以取得很好的信道估计性能，但当BEM模型选取的基函数与真实信道不吻合时，估计性能会变差。另外，基于卡尔曼滤波的双选信道信道估计\cite{gklmlb}也是一种研究较多的信道估计方案。

双选信道在某些表达域中可以进行稀疏分解，这种特性根据压缩感知（Compressed Sensing）理论，可以通过较少的导频信息恢复出稀疏域的信道状态信息。也是本文要研究的信道估计技术。

3.压缩感知理论

压缩感知理论是基于拓扑几何、泛函分析、矩阵分析、工程优化等数学分支之上的一门新的信号采样处理的理论框架，最早由 D Donoho，E Candes，和华裔数学家T Tao提出。不同于信号处理领域广为熟知的奈奎斯特（Nyquist）采样定理，压缩感知理论指出，对于稀疏信号或可以稀疏表示的信号，通过远低于奈奎斯特采样定理要求的采样速率对信号进行采样，采集得到少数的观测数据，通过这些较少的观测数据，依然可以准确的恢复原始信号。在压缩感知理论下，采样速率不再取决于原始信号的带宽，而取决于被采样信号自身是否具有可压缩性以及采样系统的非相关性。

较低的采样速率，可以降低数据存储、传输、处理的成本，因此给信号处理领域带来了冲击。压缩感知理论提出后，在信息论、医学成像、雷达探测、集成电路、图像处理、无线通信等领域得到了研究及应用。

4.压缩感知信道估计

早在2002年压缩感知理论被提出之前，就有论文\cite{Cotter2002Sparse}提出使用信道的稀疏特性进行信道均衡。压缩感知理论提出之后，很快就在通信系统中被用于信道估计\cite{Paredes2007Ultra}\cite{Paredes2007Compressed}\cite{Friedlander2006Random}。随后，利用压缩感知在水下信道、双选信道等环境下进行信道估计也被提出\cite{Taubock2008A}。目前，利用压缩感知理论进行信道估计，已经提出了很多有效的方案。本文将在前人的基础上，提出自己的改进方法。

\section{本文的主要工作及内容安排}

本文主要研究利用压缩感知理论对双选信道进行信道估计。主要工作包括以下几点

（1）总结了前人在双选信道物理特性方面的研究，信道双选特性对传统信道估计方法造成的影响，以及如何利用压缩感知理论进行频选信道和双选信道进行信道估计。

（2）使用过采样技术，进一步改进压缩感知信道估计的性能。

（3）在压缩感知信道估计中，指出现有导频设计方法的缺陷，提出改善导频设计的方法，设计更优的导频图案。

（4）通过改善压缩感知中的测量矩阵，改进信道稀疏分解的结果，改善压缩感知信道估计的性能。

（5）利用双选信道的特性，降低压缩感知中测量矩阵的大小，降低压缩感知信道估计的复杂度。

（6）改进恢复算法，降低压缩感知中恢复算法的复杂度。

本文共分为五章，内容安排如下：

第一章 绪论。本章首先介绍了课题研究的背景，阐述了课题的意义。然后回顾了目前双选信道信道估计方面国内外研究现状。最后对本文各个章节安排做了简要描述。

第二章 双选信道与压缩感知理论。本章首先从物理方面描述了双选信道的特点。然后介绍了使用线性时变系统对双选信道通信系统进行建模。其次介绍了OFDM系统，以及双选信道对OFDM系统信道估计造成的影响。再次介绍了压缩感知技术。最后介绍了利用压缩感知分别对频选信道和双选信道进行信道估计。

第三章 改善压缩感知信道估计的方法。本章在经典的压缩感知信道估计的基础山，提出了3点基于压缩感知进行双选信道信道估计进行改善的方法。首先通过升采样技术，改善信道估计的准确性。其次提出了压缩感知信道估计时改善导频设计的方法。最后，通过将压缩感知技术与基扩展模型相结合，通过变换压缩感知中稀疏分解矩阵，改善压缩感知信道估计。

第四章 降低压缩感知信道估计的复杂度。本章针对压缩感知双选信道信道估计方法，提出了从两方面降低信道估计算法的复杂度。

第五章 总结与展望。本章对本课题的研究成果进行了总结，并在已取得的成果基础上，对课题研究的相关方面进行了展望。
